【抗暴之戰】理大游繩逃生慘烈20分鐘 難民拯救隊──鐵騎家長

【抗暴之戰】理大游繩逃生慘烈20分鐘 難民拯救隊──鐵騎家長

千鈞一髮間，抗爭者魚貫地游繩逃出理大，再陸續坐上電單車。

鐵騎士敏捷不羈的身影，帶領手足飛馳公路的驚險情節，最近在兩場大學保衞戰中成為了焦點。先是位置偏僻的中文大學，私家車在擠擁山路中寸步難行，電單車手繞過路障傳送物資則輕而易舉；後來理工大學被重兵圍堵，警察喪呼要「六四重演」，電單車手遂趕到漆咸道南天橋，在這個「無警」缺口突圍營救，接應游繩爬下來的手足。

「就算紅磡附近有很多警察，我都不畏懼。我已沒有任何希望，我只希望每一個手足可以安全回家。」MaTi（化名）是理工大學營救行動中的一位電單車手，他憶述拯救行動僅為時20分鐘，即被警察發現腰斬，此後的10分鐘可謂千鈞一髮，趕急帶領游繩下來的手足逃亡。逃脫以後，MaTi並未鬆懈，每天都在理大附近等待奇蹟再發生，但抗爭者已無法再突圍，「七日過後，再沒有等到任何消息。」

互聯網片段截圖

不少示威者游繩逃脫時擦破雙手，有人掌心潰爛。互聯網

意外後昏迷多時 醒來驚覺「警察話晒事」

理大營救行動險象環生，MaTi的膽識及行動力叫人驚嘆，但早在反送中運動爆發不久後，他已感受過死裏逃生的滋味。比別人更早接近死亡，或許這就是他成為「亡命之徒」的原因。

時間回到六月中旬，《逃犯條例》修訂引發百萬人大遊行，MaTi亦參與其中，上街喊口號助威，但在他眼中，這與他以前參與過的社會運動無甚分別，「就像以前反對23條及國民教育的示威。」及後他遇上意外，在醫院昏迷了很長時間，醒來後發現世界變了樣。

「蘇醒後惡補所有（時事）事件後，就發現香港只有警察話晒事。」7.21元朗恐襲令他尤其震撼，無辜市民被白衣人暴打，而警察對一切視若無睹。同一時間，縱使意外後MaTi有失憶情況出現，但他重新登上電單車時亦沒有額外精神負擔；他更努力鍛煉身體，熟習駕駛電單車的感覺，希望能載人離開危險之地。

MaTi的傷勢在8月底開始好轉，便立即全身投入義載行動。第一次「救人」就是8.31太子慘劇，當晚港鐵封閉太子站，MaTi透過Telegram群組接觸到一名從太子站逃出的男孩；男孩全身顫抖及滿頭大汗，惶恐地向他道出站內所見所聞，指警察無差別攻擊站內的人。他不斷安慰坐在後座欲哭無淚的男孩，「義載完第一次，真的會怕，始終小朋友親歷其境地說出事件經過，沒有想過警察會這樣對市民。」然而，細心思考後，還是覺得義載角色舉足輕重，所以在往後的9月和10月，他繼續默默地負責後勤工作。別人常說他英勇，他無奈表示：「我傷勢未痊癒，不能上前線，接載到示威者都叫幫到人。」

隨着反送中局勢不斷升溫，MaTi索性辭職，「辭職是為了專心投入這場運動，我不是要做甚麼英雄，幫到一個人，我就心滿意足。」身邊朋友都說MaTi瘋了，又半開玩笑地質疑，原來你深黃到這個地步？面對朋友的疑問，他都語氣堅定地回應：「這是我們的香港，我也有份居住，如果我不這樣做，香港就沒有了。」

MaTi為了營救示威者而當家長管接送，馳騁於各個抗爭現場。

MaTi每次接載手足時，都會一邊駕車一邊與後座上的人聊天。

私家車配合救人 穿梭長龍「香港人不自私」

自8月底起參與義載以來，MaTi說警方一般對電單車採取懶理態度，即使是在路障或示威現場附近遇上，都不會截查問話，但自中大保衞戰一役後，以電單車送物資及送人的行動就備受注目。MaTi憶述，11月12日中大二號橋之役打得激烈，物資很快就耗盡，但由於中大位處於山邊地勢險峻，加上吐露港公路大擠塞，很多私家車都未能穿越路障或山路傳送物資，「只有電單車能入到中大，於是便有手足建議在13號早上把物資運到某些位置放下，我們電單車手再去拿，然後車入中大。」

二號橋之役翌日，MaTi與其他電單車手都趕急送物資，以為大規模的衝突會再爆發，豈料中大卻異常風平浪靜。沒想到幾天後，理大那邊的戰役更兇險，紅隧出入口火光紅紅，催淚彈橡膠彈滿天橫飛，「記得第一天我載人入去，那個人在晚上就跑出來，說理大的物資及人手都不足。」

MaTi憶述，理大猶如荒廢孤島，除了沒有校長或社會賢達及時出面調停，理大與中大的最大分別，是沒有明確戰略佈局及後援工作，「中大內部物資分類明確，哪幢大樓存放甚麼，火魔法燃料放在哪裏都有清楚註明。」MaTi當時已有預感這不是一場易打的仗。

示威者堅守至深夜，理大陷入失守及被圍剿的邊緣，上千人被困，警察更宣稱要校內人士投降。MaTi難以入眠，當天清晨就開始在理大旁守候，等待Telegram消息，希望能在理大附近拯救逃出的人，「我記得admin和我們說，今天可能會有一班手足成功逃脫，但仍是未知之數。」苦等至晚上8時左右，群組開始傳來確認能救人的訊息，MaTi立刻趕到理大附近的漆咸道南天橋，想不到眼前境況會如難民在邊境逃亡般慘烈，「見到一些小朋友從天橋游繩下來，有些人失手掉下，甚至有一男一女跌斷了腳。」

當時形勢千鈞一髮，電單車手充當「駁腳」角色，每次接載兩三個人，由橋底駛到橋頂，讓接應的私家車接走手足；至於跌傷的人，就由眾人合力抱上車，「不計有些小朋友直接跑回旺角市中心位置，那晚最少都救出一百多人。」

MaTi感觸道，要不是有天橋上私家車的配合，營救行動不會成功，「在那條長達500米左右的車龍中，有九成私家車都願意打開車門載手足回家，當刻真的覺得香港人不再自私。」

不幸地，營救行動只維持了20分鐘，就被警察發現，接着就是在電視新聞中不停播放的那一幕——警察向天橋上的車輛大放催淚彈。「當刻我跟其他電單車手說，真的不能再留，否則只會被一網打盡。」網上流傳數名電單車手被拘捕，惟MaTi靠急智成功逃脫，「有些電單車手就沿路駛去，我就和其他電單車手逆線下去紅磡那邊，再送手足到安全地方或回家。」

理工大學地理位置四通八達，警方易於攻入並封鎖多個出入口作為據點。

11月17日晚，示威者與警方對峙持續至凌晨，雙方爆發多次衝突，現場傳出爆炸聲。

11月18日，有大量私家車家長「接力」，把手足載離現場，後來警方發現後向公路施放催淚彈。互聯網片段截圖

獲救少女：你會返去再救人嗎？

雖然逃亡過程驚心動魄，但劫後餘生的場面至為動人。坐在MaTi後座的少女，在逃離理大後仍淚流不斷，訴說被困理大時糧食不足及怕警察進攻而不敢入睡的經歷，「我真的很心痛，他們不敢睡覺，又不敢吃東西，因為理大內的糧食只有兩三天份量。」當MaTi看見少女因拚命抓住麻繩而弄得傷痕纍纍的手掌時，感到大為震驚。掌心上數個脫皮、見血及含膿的傷口，更令少女坐電單車時只能以手背扶着他的肩膀。

面對此情此景，MaTi流下男兒淚，「在我送她回家的最後一段路，我哭了，她反過來安慰我。」當刻他覺得年輕人只是想爭取五大訴求，政府卻當他們是恐怖分子般對待，圍堵校園並趕盡殺絕所有欲離開的人。在絕地之中，抗爭者只有緊靠彼此，「當我送她離開後，她問我，你會再回去嗎？我說會呀，救得一個得一個。」被問趕到理大救亡，不怕因此被告暴動罪嗎？他淡然道：「過了十年後又是一條好漢，好過一些手足被警察打至昏迷或死亡。我都玩夠了，但逃出來的人只有十八廿二。」

此後數天，MaTi都有到理大附近等待，希望奇蹟再次出現，「游繩出來也好，或爬水渠出來也好，我只希望每一個手足可以安全回家。」很可惜，後來的逃亡者不是被警方逮捕，就是無法成功突圍退回理大，他沒有再接到任何一個逃生者。理大上周五（11月29日）解封，圍校12日，不知道是否仍有抗爭者留守在校園，「我覺得留在理大的手足非常英勇，赤手空拳面對隨時可攻入校園的警察，但也想對他們說聲加油，不希望任何一人會傷亡。」至於MaTi自己，在理大解封前一直緊守家長的崗位，「每天限自己睡幾小時，睡到第二天八九點，醒來第一時間，我就問Telegram admin今天有沒有機會（救人）。」縱然每天都是得到否定的答案，他仍然如常出動守候，「我就駕車到旺角也好，理工大學也好，當standby，我想在最短時間內幫到他們。」

記者：陳娉婷
攝影：果籽攝影組

下一則
下一則
【越陌度阡】牧人的錢包──薺 (坪原猴)

推

好人有好報

多謝好心人

好感動

感謝車手們

無名英雄

好感動，但手足最好唔好接受太多訪問

喊左

感謝

佢係咁講自己野 , 藍絲朋友/同事估到

冇人想知 靜靜地贏

多謝手足多謝家長

好人一生平安，不過低調d好d

好多人無手套？

多謝你嘅付出

家長車救左好多人

Respect，但希望手足可以低調

巴打真係好有心

多謝
不過低調

Yes

「重開」又有香港人失蹤

有個 tg 失蹤人士channel

fb group

大家仲記唔記得
太子站搵朋友個姨姨？

831 搵失蹤姨姨 (之後有「認罪」錄音)
［勁恐怖］太子站前上鏡受訪問後
被逼錄音同可能已被自殺

感謝！

好人一生平安

rider

啱呀保護自己保護其他人啦

多謝你地

感謝車手家長

最膠講路線，有晒Cam點會搵唔到
告就難啲
要玩你就實

永不忘記義士

感謝你們

多謝

好痛

其實當日入去有不少唔係最前線 唔少黎係想做後勤
好多隊都覺呢個係個局 係其他院校待不住就去理大話守

一直都好多謝一班車手

天橋5米高，無裝都垂降，勇士騎士緊密配合，全世界 (強國除外) 感受到香港市民面對暴政黑警，發揮無畏無懼嘅精神。
願榮光歸香港！

感謝你
非常感謝

游繩無手套用衣物包手唔洗咁傷

我諗應該包左，唔係仲傷

真英雄

要戴手套

無命英雄

Take it for granted, 繼續屌熱狗啦大家

生命本應係咁

大人為下一輩著想

你再諗下香港 真悲哀

英雄
但希望手足唔好講咁多, 好擔心你會比人起底

手足隻手

呢幾個月入咗醫院，真係ip 都唔駛check

多謝你地無你地真係走唔到咁多人

啋過你 無名先啱呀

家長車手

感謝 校巴司機

最後好多司機被人捉

以後隨時要玩假車牌

遊繩記得唔好直接捉住條繩

咪撚再報呢班人啦
呢班人搞死咗好多外面嘅手足
我會一世記住呢班打陣地嘅仆街

冇人想知

感謝香港人

多謝每個真香港人

lm

拍電影都拍唔到咁

感謝家長

多謝你

靜靜雞，低調一d

接受媒體訪問唔係問題

前題係提到個人特徵嘅資料就唔好爆出黎

起底好容易

好多謝

大家都係英雄

一到呢個moment出動YAMAHA FORCE真係好方便

英雄

留名

爸爸媽媽

所以經常要問,13周特訓開始未?

型

香港人之光黎
當贏左嘅時候一定要立碑記念呢呢種香港人精神

Respect

大恩不言謝

150cc棍好好攝

用毛巾 衫 綁住隻手唔好咩

綁得黎都走唔到

我唔想知

之前見過有張好深傷口

感謝所有家長車嘅付出

salute!
respect!
appreciate!

多謝手足

手足好慘，想走姐搞到手指磨到損哂，皮都甩埋

無以為報

多謝家長車

包庇罪犯

家長